<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[竹叶山人]]></title>
    <link href="//zysr.me//blog/categories/notesOnNostr.xml" rel="self"/>
    <link href="//zysr.me//"/>
    <updated>2023-10-03T22:18:20+08:00</updated>
    <id>//zysr.me//</id>
            <author>
            <name><![CDATA[雲文]]></name>                    </author>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[历法和易学]]></title>
            <link href="//zysr.me//历法和易学_2023_04_28.html"/>
            <updated>2023-04-28T08:00:00+08:00</updated>
            <id>//zysr.me//历法和易学_2023_04_28.html</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>现代人都习惯于以农耕文明这个基础来解读，解读是对时间周期（四季）的刻画，然而那个时代，是不具备那些观测条件的，甚至准确的天文记录，也要等到秦汉才初具雏形，这也是太初历是为什么，到了西汉，被认作传统历法的开端太初历，才被制定出来。</p>

<h1 id="%E6%98%93%E5%AD%A6%E4%BD%93%E7%B3%BB">易学体系</h1>

<pre><code class="hl">所以《周易》是建立在农耕比较关心的一些规律，以及对这些规律进行的进一步抽象上的形而上学？🤔

也许结论已经过时或者不准了，但是方法值得研究和借鉴的，说不定还能找到一些自己作为中国人的本能思维的根源。

https://m.bilibili.com/video/BV1Fc411n7cR  
</code></pre>

<p>太初历被认为是传统历法的开端，而实际上中国最早的其实是黄帝历，在黄帝历和太初历之间，还有其它五部历法，他们和黄帝历一起合成古六历。</p>

<p>最早的黄帝历到西汉落下闳的太初历，时间跨度接近两千五百年。</p>

<p>计算依据是两部历法的元年，古六历第一的黄帝历的元年是公元前2697年，西汉太初历太初元年是104年。  相差两千五百年左右。</p>

<p>黄帝历长什么样子呢？
开元占经这样记载黄帝历的数据：“章岁十九，章闰七，章月二百三十五”。
这句话的意思就是说：十九年的二百三十五月内置七润。</p>

<p>这个周期，和我们现在的观测数据，一模一样，是一模一样啊。</p>

<p>黄帝历中章动岁差数据不可知，但是岁差的证实记录已知的是到了宋朝的时候。《宋书·历下》记载的“冬至所在，岁岁微差”。这就是岁差两个字的来历。
西汉到宋朝，差不多又是一千年。</p>

<p>4720年前，相距太初历两千五百年前，农耕文明具备这样先进的观测技术，那是不可想象和不可思议的事情。</p>

<p>借用圣经的说法，这只能是“Miricle”，是“神迹”。</p>

<p>而八卦，世人皆知，伏羲画卦，创于三皇，而三皇要早于五帝的，皇帝在后，伏羲在前。</p>

<p>也就是黄帝历在后，八卦在前。</p>

<p>总结说来就是，以两至两分的天文观测（冬夏至和春秋分）来定四象，解释四象，虽然普通人能够接受，但是时间跨度上和天文观察的逻辑上来讲，是不成立的。</p>

<p>至于后世还有十二月解读十二消息卦，我认为也是有些勉强。</p>

<p>原因很是这样的，中国的历法，岁首放在那个月，不是像今天这样子，固定不变的，有的时候岁首在十一月，有的时候在十二月，现在都是放在一月。</p>

<p>岁首在几月，这个在历法和命理学都称之为月建，以寅月（历法以十二地支记月，一月为寅月，十一月为子月，十二月为丑月）为岁首，称之为建寅；也称之为建寅。
因为是时间上年首的正式标定基准，也称之为“寅正”。这也是为什么以前朝代更迭或说要定“正朔”。实际上就是历史翻新篇的味道。</p>

<p>除了寅正，还有“丑正”、“正子子正”的做法，戌正（彝族）、亥正（立冬，秦朝）、子正（冬至，周朝）、丑正（商朝）、寅正。
这么一来，岁首都是在变化的。那消息卦岂不是也会随着历法变动？</p>

<p>所以，消息卦索性以复卦定子月为首，实际上采取了“子正”的做法，又和现代历法不一致了。
但是和周文王的周朝所用的周历子正一致的。</p>

<p>如果文王活在现代，十二消息卦，估计就以泰卦的寅月为首了。
这就是为什么说八卦里面，很多东西的后世解读，是不得要领的，大名鼎鼎的消息卦，就是其中之一。</p>

<p>那么，八卦到底在说什么？
还是得要回到道家的典籍里去才能有一半的答案。</p>

<p>P.S:</p>

<p>说到历法，现代的历法计算，利用计算机和天文数据，可以比较精确的实现计算，这方面，许剑伟 <a href="xunmeng04@163.com">Email</a>制作的寿星天文历非常完美的实现了。这一点。</p>

<p>基于此，本人做了二次增强以支持年号：各朝年号增强的寿星万年历。<a href="/wnl/">点我</a>开始使用。</p>

<p><img src="//s.zysr.me/img/2023-06-01/image-20230601215654099.png" alt="image-20230601215654099" /></p>

<p>比如说，宋朝官定伤寒论，于治平二年诏定校勘。按图，既可检索到治平二年前后的年代信息、年号信息。</p>
]]></content>
        </entry>
    </feed>